\section{Reihen\formelbuch{460, 465, 1066}}

\subsection{Zahlenreihen\formelbuch{460}}
  $ s_n = \sum\limits_{k=1}^{n} a_k \qquad $ ist eine (unendliche) Reihe. Sie
  ist die Folge von Partialsummen einer bestehenden Folge $a_n$.

\subsubsection{Konvergenz, Divergenz\formelbuch{460}}
Konvergiert die Reihe $\langle s_n \rangle$ gegen die Summe $ s =
\sum\limits_{k=1}^{\infty} a_k $ so ist sie konvergent. Existiert der GW nicht, so ist sie divergent.

\subsubsection{Geometrische Reihe}
Es sei $a_1\in\mathbb R$ und $q\in\mathbb R \backslash \{0;1\}$, dann erh"alt
man aus der geometrischen Folge $\langle a_k \rangle$ mit $a_k=a_1 \cdot
q^{k-1}$ die geometrische Reihe $\langle s_n \rangle$ mit
\textbf{$s_n= \sum\limits_{k=1}^{n} a_1 \cdot q^{k-1}=a_1 \cdot
\frac{1-q^n}{1-q}$\\}
\paragraph{Monotonie}
\begin{tabular}{ll}
$s_n \leq 0$&$\to$ (streng) monoton Fallend\\
$s_m \geq 0$&$\to$ (streng) monoton Steigend\\
$0 < q \leq 1$&$\to$ (streng) monoton Fallend\\
$0 < q \geq 1$&$\to$ (streng) monoton Stieigend\\
\end{tabular}

\subsubsection{Harmonische Reihe}
Aus der Folge $\langle a_k \rangle$ mit $a_k=\frac{1}{k}$ erhalten wir die
harmonisch Reihe mit $\langle s_n \rangle$ mit
\textbf{$s_n=\sum\limits_{k=1}^{n}
\frac{1}{k}=1+\frac{1}{2}+\frac{1}{3}+\dotsc+\frac{1}{n}$}
\subsubsection{Konvergenzkriterien}

Eine konvergente oder divergente Reihe bleibt konvergent oder divergent auch wenn man endlich viele Summanden entfernt!
Abschätzung Restglied = Fehlerabschätzung. \\

\paragraph{Cauchy-Kriterium} 
  Wenn zu jedem $\varepsilon > 0$ ein Index $n_0$ existiert, so dass f"ur alle
  $m > n > n_0$ gilt: \\ $\left| \sum\limits_{k=n}^m a_k \right| < \varepsilon$, dann konvergiert die Reihe, ansonsten divergiert sie.

\paragraph{lim = 0\formelbuch{461}}
  Wenn die Reihe $ \sum\limits_{n=1}^{\infty} a_n $ konvergent ist, so ist
  $\lim\limits_{n \to \infty} a_n = 0$. \hspace{2cm} Aber NICHT UMGEKEHRT!

\paragraph{Divergenz}
  Ist $<a_n>$ divergent oder ist $\lim\limits_{n \to \infty} a_n \neq 0$, so
  ist die Reihe $ \sum\limits_{n=1}^{\infty} a_n $ divergent.

\paragraph{Majorantenkriterium\formelbuch{469}}
  Ist die Reihe $ \sum\limits_{n=1}^{\infty} c_n $ konvergent, so konvergiert
  auch die Reihe $ \sum\limits_{n=1}^{\infty} a_n $ f"ur $|a_n| \leq c_n$ (absolut). \\ Dies gilt auch f"ur $|a_n| \leq c_n$ erst ab einer Stelle $n_0 \in \mathbb{N}$.

\paragraph{Minorantenkriterium}
  Ist die Reihe $ \sum\limits_{n=1}^{\infty} d_n $ gegen $+\infty$ divergent, so
  gilt dies auch f"ur die Reihe $ \sum\limits_{n=1}^{\infty} a_n $ bei $a_n \geq d_n$. \\ Dies gilt auch f"ur $a_n \geq d_n$ erst ab einer Stelle $n_0 \in \mathbb{N}$.

\paragraph{Reziprokkriterium}
  $ s = \sum\limits_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n^\alpha} $ ist konvergent f"ur
  $\alpha > 1$ und divergent f"ur $\alpha \leq 1$.

\paragraph{Quotientenkriterium\formelbuch{464}}
  $ \lim\limits_{n \to \infty} \left|\frac{a_{n+1}}{a_n}\right| = \alpha $ der
Reihe $ \sum\limits_{n=1}^{\infty} a_n $ \\ $\alpha < 1 \Rightarrow$ (absolut) konvergent \hspace{3cm}
  $\alpha > 1 \Rightarrow$ divergent \hspace{4cm} 
  $\alpha = 1 \Rightarrow$ keine Aussage!

\paragraph{Wurzelkriterium\formelbuch{464f}}
  $ \lim\limits_{n \to \infty} \sqrt[n]{\left|a_n\right|} = \alpha $ der Reihe $
\sum\limits_{n=1}^{\infty} a_n $ \\ $\alpha < 1 \Rightarrow$ (absolut) konvergent\hspace{3cm}
  $\alpha > 1 \Rightarrow$ divergent \hspace{4cm} 
  $\alpha = 1 \Rightarrow$ keine Aussage!

\paragraph{Integralkriterium\formelbuch{465}}
  $ \sum\limits_{n=1}^{\infty} f(n) $ ist konvergent, wenn das uneigentliche
Integral $ \int\limits_{1}^{\infty} f(x) dx $ konvergent ist. \\ Gilt nur, wenn $f$ auf $ [1, \infty) $ definiert und monoton fallend ist. Zudem muss $ f(x) \geq 0 $ f"ur alle $x \in [1, \infty)$ sein.
 
\paragraph{Leibniz-Kriterium\formelbuch{466}}
  Die \textbf{alternierende} Reihe $ \sum\limits_{n=1}^{\infty} a_n $ ist
  konvergent, wenn die Folge $<\left|a_n\right|>$ eine monoton fallende Nullfolge ($\lim\limits_{n \to \infty} \left|a_n\right| = 0 $) ist. \\ 
  Monotonie mittels Verh"altnis ($ \left|\frac{a_{n+1}}{a_n}\right| $),
  Differenz ($ |a_{n+1}| - |a_n| $) oder \textit{vollst"andiger Induktion} beweisen.\\

\paragraph{Absch"atzung Restglied einer alternierenden konvergenten
  Reihe\formelbuch{466,470}} (Fehlerabsch"atzung)\\
  $|R_n| = |s-s_n|\leq  |a_{n+1}|$


\subsubsection{Bedingte und Absolute Konvergenz\formelbuch{465}}
  Eine Reihe $\sum\limits_{n=1}^{\infty}a_n$ heisst \textbf{absolut konvergent},
wenn die Reihe $\sum\limits_{n=1}^{\infty}|a_n|$ konvergent ist.\\
\textbf{Bedingt Konvergent:} Eine Reihe hat durch Umordnen einen anderen
Grenzwert oder wird divergent.\\
\textbf{Unbedingt Konvergent:} Durch Umordnen \"andert sich der Grenzwert nicht.

\subsubsection{Produkt von absolut konvergenten Reihen\formelbuch{466}} 
  Gegeben sei: $\sum a_n=a$, \quad $\sum b_n=b, \quad \sum c_n = (\sum a_n)
\cdot (\sum b_n) = c \quad $ so ist $ \quad c_n=\sum a_kb_{n-k+1} \quad $ und $ \quad c = a \cdot b $



\subsection{Potenzreihen}

\paragraph{Definition\formelbuch{432}} 

  Die Reihe $ \sum\limits_{n=0}^{\infty} a_n (x-x_0)^n $ heisst Potenzreihe mit
Entwicklungspunkt $x_0$ und Koeffizienten $a_n$. Die durch Differentiation
entstehende Potenzreihe hat denselben Konvergenzradius wie die ursprüngliche. \\

\begin{tabular}{l l l}
\textbf{Geometrische Reihe\formelbuch{19}}
  & $ \frac{a}{1-x} = a \cdot \sum\limits_{n=0}^{\infty} x^n$
  & $(|x| < 1) \qquad$ Beidseitiges $\int \quad\Rightarrow\quad -a \cdot \ln{|x-1|} 
= a \cdot \sum\limits_{n=1}^{\infty} \frac{x^{n}}{n} $ \\
\textbf{Binominalreihe} 
  & $ (1+x)^\alpha = \sum\limits_{n=0}^\infty \binom{\alpha}{n} x^n$
  & $x \in (-1,1)$ \\
\textbf{Taylor-Reihe\formelbuch{474}}
  & $ \sum\limits_{n=0}^{\infty} \frac{f^{(n)}(x_0)}{n!}\cdot(x-x_0)^n$
  & Taylor-Reihe von f bez"uglich der Stelle $x_0$ \\
\textbf{E-Funktion}
  & \multicolumn{2}{l}{$e^x = \lim\limits_{n\to\infty}
  \left(1+\frac{x}{n}\right)^n = \sum\limits_{n=0}^{\infty}{\frac{x^n}{n!}} = 1
  + \frac{x}{1} + \frac{x^2}{1\cdot 2} +
  \frac{x^3}{1\cdot 2\cdot 3}  + \frac{x^4}{1\cdot 2\cdot 3\cdot4} + \cdots$}
\end{tabular}

\subsubsection{Konvergenz\formelbuch{472}}
  Gegeben sei die Potenzreihe $ \sum\limits_{n=0}^{\infty} a_n x^n $ mit $
\lim\limits_{n \to \infty} \sqrt[n]{|a_n|} = a $ \\ F"ur $ a=0 $ ist die Potenzreihe f"ur alle $ x \in \mathbb{R} $ absolut
konvergent. \\ F"ur $ a>0 $ ist die Potenzreihe f"ur alle $x$ mit 
  $ \left\{   
    \begin{array}{l} 
      |x| < \frac{1}{a} = \rho \Rightarrow \text{ absolut konvergent.} \\
      |x| > \frac{1}{a} = \rho \Rightarrow \text{ divergent.}
    \end{array} 
  \right. $ \\
  Ist die Folge $<\sqrt[n]{|a_n|}>$ nicht beschr"ankt, so ist die Potenzreihe
nur f"ur $x=0$ konvergent.

\subsubsection{Konvergenzradius\formelbuch{472}}
  Jeder Potenzreihe kann ein Konvergenzradius $\rho$ zugeordnet werden. Wobei
gilt $\rho = \frac{1}{a}$ mit $a = \lim\limits_{n \to \infty} \sqrt[n]{|a_n|} $.
\\ F"ur $a = 0$ gilt $\rho = \infty$. Wenn a nicht exisitiert (Folge divergent) ist $\rho = 0$. \\ Berechnung mittels Quotientenkriterium: $ \rho = \lim\limits_{n \to \infty} \left| \frac{a_n}{a_{n+1}} \right|$

\subsubsection{Differentiation}
  Alle Potenzreihen mit einem $\rho > 0$ sind f"ur alle $x \in (-\rho, \rho)$
beliebig oft (gliedweise) differenzierbar. \\ Der Potenzradius $\rho$ ist bei
allen Ableitungen gleich demjenigen der Ursprungsfunktion. $\rho_{f} =
\rho_{f^{(i)}}$.\\ Potenzreihe. Die durch Differentiation entstehende Potenzreihe hat denselben Konvergenzradius wie die ursprüngliche Potenzreihe.\\
   $$ f(x) = \sum\limits_{n=0}^{\infty} a_n x^n  \qquad 
   f'(x) = \sum\limits_{n=1}^{\infty} n \cdot a_n x^{n-1 } \qquad 
   f''(x) = \sum\limits_{n=2}^{\infty} n(n-1) \cdot a_n x^{n-2} \qquad 
   f^{(i)}(x) = \sum\limits_{n=i}^{\infty} n(n-1)\cdot \ldots \cdot (n-i+1)\cdot a_n x^{n-i} $$ 
  \textbf{Bemerkung:} Startwert ($n=0$) nur erh"ohen, wenn bei $x^n, n$ negativ
werden w"urde!

\subsubsection{Integration}
 \paragraph{Unbestimmtes Integral}
$\int \sum\limits_{n=0}^{\infty} a_n x^n dx = 
\sum\limits_{n=0}^{\infty} a_n \int x^n dx = 
\sum\limits_{n=0}^{\infty} \frac{a_n}{n+1}\cdot x^{n+1} \qquad \text{ f"ur alle } x \in (-\rho, \rho).$
\paragraph{Bestimmtes Integral}
$\int\limits_0^x \sum\limits_{n=0}^{\infty} a_n t^n dt = 
\sum\limits_{n=0}^{\infty} \frac{a_n}{n+1}\cdot x^{n+1} \qquad \text{ f"ur alle } x \in (-\rho, \rho).$
